\documentclass[]{bilingualworkshop}

% latex file for the aberystwyth robotics club raspberry pi first workshop
%
% set engtrue to print the english version
% set cymtrue to print the welsh version

\engtrue  %english version
%\cymtrue   %cymraeg version
  
\wsversion{1.0 | Release} % version

\aulogo{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{logo.png}} % Institution logo at the top right of the memo, comment out this line for no logo
\footerLogoOne{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/arc.png}}
%\footerLogoTwo{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/playful-coding.png}}
%\footerLogoThree{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/arc.png}}
%\footerLogoFour{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/playful-coding.png}}
%\footerLogoFive{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/arc.png}}

  \title{\en{Making a Rocket in TinkerCad
}\cy{Gwneud Roced yn TinkerCad}}
  
 	\usepackage{listings}
    \usepackage{wrapfig}
    \usepackage{caption}
    \usepackage{url}
    \usepackage[hidelinks]{hyperref}
    \usepackage{multicol}
    \usepackage{fancyvrb}
    \usepackage{upquote}
    \usepackage{appendix}
    \usepackage{tabularx}
    \usepackage[none]{hyphenat}
    \usepackage{setspace}
    %\singlespacing
    %\onehalfspacing
    %\doublespacing
    %\setstretch{1.1}
    \linespread{1.1}
    

    \begin{document}

    \maketitle
        
   % \section*{%
    %\cy{Shwmae!}
    %\en{Introduction}}
    
    \cy{Fel rhan o'r daflen waith hon, byddwn ni'n defnyddio TinkerCad (\url{https://www.tinkercad.com/}) i adeiladu roced model.}
    \en{As part of this worksheet, we will be using TinkerCad (\url{https://www.tinkercad.com/}) to construct a model rocket.}
    
    
    \begin{enumerate}
    	\begin{multicols}{2}
    	\vspace*{0.2cm}
    	\item \cy{Gadewch inni ddechrau drwy roi’r ddau siâp y defnyddiwyd o’r blaen at ei gilydd fel y tro diwethaf:}
    		  \en{Let us start with the cylinder and cone stacked together, as was used in the first worksheet to make a pencil}
    
    	\item \cy{ Nawr, gwnewch yr ymylon yn llyfn trwy roi 64 ochr i bob siâp (dyma’r mwyaf posibl).}
    		  \en{Now, smooth off the edges by giving each shape 64 sides (this is the maximum)}
    	\vspace*{\fill}
    	\columnbreak
    		  \begin{center}
    		  	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/model1}
    		  \end{center}
    	  \end{multicols}
      
        \item \cy{Ond nid yw’n edrych fel roced eto. Gadewch inni wneud gwthwyr (thrusters) ar ei gyfer:}
	          \en{It still doesn't look like a rocket though. Let us make some thrusters for it:}
	          
	          \cy{Gallwn ddefnyddio côn arall i wneud y gwthiwr gyntaf, edrychwch i weld a allwch chi ddarganfod sut i wneud y trawsnewidiad isod. Dyma’r meintiau newydd: y top yn 3, radiws y sylfaen yn 5, uchder yn 10 a’r ochrau yn 64.}
	          \en{We can use another cone to make the first thruster, see if you can figure out how to do the below transformation. The new sizes should be top radius 3, base radius 5, height 10 and sides 64.}
	          
	          \begin{center}
	          	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/model2}
	          \end{center}
          \newpage
          		\cy{Awgrym:}
          		\en{Hint:}
          		
          		\begin{center}
          			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/model3}
          		\end{center}
          	
         \item \cy{Byddwch angen tri o’r rhain i gynhyrchu’r dyluniad isod:}
         \en{You will need three of these to produce the below design:}
         \begin{multicols}{2}
         	\begin{center}
         		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/model4}
         	\end{center}
         \columnbreak
         \vspace*{\fill}
         \cy{Awgrymiadau:}
         \en{Hints:}
         	
         	 \cy{Er mwyn copïo gwrthrych, gallwch ddefnyddio’r opsiwn ar y bar offer uchaf neu gallwch lusgo dau gôn arall i’r gweithle ac ailadrodd cam 3 gyda’r ddau ohonynt.
         	 Golwg o dan y gweithle a welwn yma. Dylai’r gwthwyr gael eu gosod i 0mm uwchben yr arwyneb, y silindr 10mm uwchben a’r côn 30mm uwchben i gael yr holl wrthrychau wedi’u pentyrru’n gywir.}
         	\en{To copy an object, you can use the option on the top toolbar or you can drag two more cones onto the workplace and repeat step 3 with both of them.
         	The view provided is from below the workplace. The thrusters should be set to 0mm above the surface, the cylinder 10mm above and the cone 30mm above to have all the objects stacked correctly.}
         \vspace*{1cm}
         \vspace*{\fill}
         \end{multicols}
     
     	\item \cy{Rwy’n credu y dylem gael paraboloid o’r ddewislen siapau yn lle’r côn. Yr unig broblem yw mai dim ond 24 befel (ochr) y gall y paraboloid ei gael felly bydd angen i chi newid y silindr i 24 ochr hefyd er mwyn cael ffit llyfn. Wedyn cynyddwch uchder y silindr i 40mm. Yna dylai eich roced edrych fel hyn:}
     	\en{I think we should replace the cone with a paraboloid from the shape menu. The only problem is that the paraboloid can only have 24 bevels (sides) so you will also need to change the cylinder to 24 sides. For a smooth fit. Then increase the height of the cylinder to 40mm. Your rocket should then look like this:}
     	
     	\begin{multicols}{2}
     		\begin{center}
     			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/model5}
     		\end{center}
     		\columnbreak
     		\vspace*{\fill}
     		\cy{Awgrymiadau:}
     		\en{Hints:}
     		
     		\cy{I ddileu siâp o’r gweithle, cliciwch arno i’w ddewis ac yna pwyswch dileu.}
     		\en{To delete a shape from the workplace just left click on it to select and then press delete.}
     		
     		\cy{I newid nifer yr ochrau ar y silindr dewiswch ef ac yna newidiwch nifer yr ochrau i 24 yn y bocs manylion.}
     		\en{To change the number of sides on the cylinder select it and then change number of sides to 24 in the details box.}
     			
     		\cy{Bydd angen i chi ailosod yr holl wrthrychau unwaith y byddwch wedi newid eu maint i gyd-fynd â’r llun a ddarperir.}
     		\en{You will need to reposition all the objects once you’ve changed their sizes to match the provided image.}
     		\vspace*{1cm}
     		\vspace*{\fill}
     	\end{multicols}
     
     \item \cy{Nawr cyfunwch y paraboloid a’r silindr gyda’i gilydd \textbf{cyn} newid uchder y siâp newydd hwn i 80mm. Gweler isod lun o’r newidiadau newydd:}
     \en{Now merge the paraboloid and cylinder together \textbf{before} changing this new shape’s height to 80mm. See below image of the new changes:}
     
     \begin{multicols}{2}
     	\begin{center}
     		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/model6}
     	\end{center}
     	\columnbreak
     	\cy{Awgrymiadau:}
     	\en{Hints:}
     	
     	\cy{I ymdoddi siapiau yn ei gilydd, gallwch ddewis y siapiau rydych chi am eu cyfuno ac yna defnyddio Ctrl + G neu glicio ar yr eicon cyfuno (merge) ar y bar offer.}
     	\en{To merge shapes, you can select the shapes you want to merge and then use Ctrl+G or click the merge icon on the toolbar.}
     	
     	\cy{Gallwch chi ddweud pan fo’r gwrthrychau wedi cael eu cyfuno gan eu bod yn dod yr un lliw. Dylai’r gwthwyr yn dal fod yn wahanol gan nad ydyn nhw wedi’u cyfuno â’ch roced.}
     	\en{You can tell when objects are merged as they become the same colour. The thrusters should still be different as they are not merged to your rocket.}
     		
     		\cy{Efallai y bydd angen i chi godi’r siâp newydd ar ôl i chi gynyddu ei uchder i 80 i’w gadw ar ben y gwthwyr.}
     		\en{You may need to lift the new shape after you’ve increased its height to 80 to keep it on top of the thrusters.}
     		\vspace*{\fill}
     	\end{multicols}
     
     \item \cy{Nawr dewch i ychwanegu adenydd.}
     		\en{Let’s now add some wings.}
     		
     	\begin{multicols}{2}
     		\begin{center}
     			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/model7}
     		\end{center}
     		\columnbreak
     		\vspace*{\fill}
     		\cy{Awgrymiadau:}
     		\en{Hints:}
     		
     		\cy{Llusgwch baraboloid newydd o’r ddewislen siapiau i’r gweithle.}
     		\en{Drag a new paraboloid from the shape menu to the workplace.}
     		
     		\cy{Ymestynnwch ef nes ei fod yn 60mm uchel, 60mm ar draws y sylfaen a dim ond yn 6mm o led.}
     		\en{Stretch it so it’s 60mm tall, 60mm across the base and only 6 mm wide.}
     		\vspace*{1cm}
     		\vspace*{\fill}
     	\end{multicols}
     \newpage
     \item \cy{Nawr symudwch ein gwrthrych adain newydd i’r lleoliad cywir ar ein roced.}
		   \en{Now move our new wing object into the correct location on our rocket.}
		   
		   \begin{multicols}{2}
			     	\begin{center}
			     		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/model8}
			     	\end{center}
			     	\columnbreak
			     	\vspace*{\fill}
			     	\cy{Mae'r testun hwn yn Gymraeg.}
			     	\en{Awgrymiadau:}
			     	
			     	\cy{Mae angen cryn dipyn o ffidlan i ailosod gwrthrychau ar TinkerCAD. Po fwyaf y byddwch chi’n arbrofi ac yn chwarae o gwmpas ag ef, yr hawsaf y daw hi. Os ydych chi wir yn ei chael hi’n anodd alinio gwrthrychau, mae yna opsiwn pren mesur y gallwch chi chwarae ag ef a allai fod o gymorth (mae awdur y daflen waith hon yn defnyddio’r pren mesur trwy’r amser).}
			     	\en{TinkerCAD requires quite a bit of fiddly repositioning of objects. The more you experiment and play around the easier it becomes. If you are really struggling to align objects, there is a ruler option you can have a play with that might help (the maker of this worksheet uses the ruler all the time).}
			     	\vspace*{1cm}
			     	\vspace*{\fill}
		   \end{multicols}
     
     \item \cy{Hyd yn hyn, dim ond gwrthrychau rydyn ni wedi’u hychwanegu at y siâp 	terfynol, ond beth am dorri? Gadewch i ni roi cynnig ar rywbeth gwahanol ar gyfer y ffenestri ar ein roced. }
		   \en{So far, we have only added objects to the final shape, but what about cutting? Let’s try something different for the port holes on our rocket.}
		   
		   \cy{Dechreuwch trwy gael siâp silindr newydd ar y gweithle a newid ei uchder i 3mm, ei ddiamedr i 10mm a nifer yr ochrau i 64.}
		   \en{Start by getting a new cylinder shape onto the workplace and change its height to 3mm, its diameter to 10mm and the number of sides to 64.}
		   
	     	\begin{center}
	     		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/model8-1}
	     	\end{center}

\newpage
	\item \cy{Ar ôl gwneud hyn, dewiswch y siâp disg newydd ac yn y manylion cliciwch ar dwll (hole) yn hytrach na solid:}
	\en{Once you’ve done this, select the new disc shape and in the details click on hole rather than solid:}
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/model8-2}
		\end{center}
		\columnbreak
		\vspace*{\fill}
		\cy{Awgrym:}
		\en{Hint:}
		
		\cy{Bydd y ddisg yn mynd yn wag/tryloyw ar ôl i chi ddewis y twll yn hytrach na solid.}
		\en{The disc will become hollow/transparent once you’ve selected the hole instead of solid.}
		\vspace*{\fill}
	\end{multicols}

	\item \cy{Nawr dewiswch diwb o’r ddewislen siapiau. Yn gyntaf mae angen i chi wneud ei uchder yn 4mm, y radiws yn 6mm, trwch y wal yn 1mm a’r gosodiadau eraill i gyd ar y mwyaf posibl (maximum). Gallwch wirio yn erbyn yr isod:}
			\en{Now select a tube from the shape menu. First you need to reduce its height to 4mm, then radius to 6mm, wall thickness to 1mm and the other settings all at maximum. You can check against the below:}
			
			\begin{multicols}{2}
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/model9}
				\end{center}
				\columnbreak
				\vspace*{\fill}
				\cy{Awgrym:}
				\en{Hint:}
				
				\cy{Bydd angen i chi addasu uchder y siâp eich hun gan nad oes modd ei newid yn y ddewislen manylion.}
				\en{You will need to adjust the height of the shape manually as its not a value you can alter in the details menu.}
				\vspace*{\fill}
			\end{multicols}
	
	\newpage
	\item \cy{Nawr symudwch y ddau siâp newydd gyda’i gilydd i gynhyrchu’r isod (peidiwch â’u cyfuno).}
	\en{Now move the two new shapes together to produce the below (do not merge them).}
	
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/model10}
	\end{center}

	\item \cy{Nawr ewch ati i gylchdroi’r ddau wrthrych ar yr un pryd i sefyll fel hyn:}
		\en{Now rotate both objects at the same time to stand like this:}
		
		\begin{multicols}{2}
			\vspace*{\fill}
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/model11}
			\end{center}
		\vspace*{0.5cm}
		\vspace*{\fill}
			\columnbreak
			\vspace*{\fill}
			\cy{Awgrym:}
			\en{Hints:}
			
			\cy{I gylchdroi mae angen i chi ddefnyddio saeth grom pen-dwbl y gwrthrych(au).}
			\en{To rotate you need to use the object(s) curved double-headed arrow.}
			
			 \cy{Cofiwch y gellir cylchdroi siapiau i fwy nag un cyfeiriad felly bydd angen i chi osod y camera yn gywir i ddod o hyd i’r saethau cywir.}
			\en{Remember shapes can be rotated in more than one direction so you will need to position the camera correctly to find the right arrows.}
			
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.3\linewidth]{img/model12}
			\end{center}
			\vspace*{\fill}
		\end{multicols}

	\newpage
	\item \cy{Mae angen 3 o’r ffenestri hyn arnom ac mae angen eu lleoli fel hyn:}
		\en{We need 3 of these portholes and they need to be positioned like so:}
		
		
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/model13}
		\end{center}
	 
	 \item \cy{Nawr cyfunwch yr holl ffenestri â chorff y roced. Gallwch wneud hyn trwy bwyso’r bysell SHIFT wrth i chi ddewis pob gwrthrych. Cofiwch gynnwys y ceudyllau/darnau gwag – dylai fod cyfanswm o saith gwrthrych i’w cyfuno (y corff, 3 ffrâm ffenest a 3 ceudwll i’r ffenest).}
	 	\en{Now merge all the portholes with the rocket’s body. You can do this by holding shift as you select each object. Remember to include the hollows – there should be seven objects overall to merge (the body, 3 port hole frames and 3 port hole hollows).}
	 	
	 	\begin{multicols}{2}
	 		\begin{center}
	 			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/model14}
	 		\end{center}
	 		\columnbreak
	 		\vspace*{\fill}
	 		\cy{Awgrymiadau:}
	 		\en{Hints:}
	 		
	 		\cy{Gallwch weld faint o wrthrychau sydd wedi cael eu dewis yn y bocs manylion. Dylai eich sgrin edrych fel hyn cyn pwyso cyfuno.}
	 		\en{You can see how many objects are selected in the details box. Your screen should look like this before pressing merge.}
	 		
	 		\cy{Sylwch yn arbennig ar ochr dde uchaf y llun hwn lle mae’n dangos Siapiau (7). Mae hyn yn dweud wrthych fod 7 siâp wedi cael eu dewis.}
	 		\en{Take special note of the top right of this image where it shows Shapes (7). This is telling you that 7 shapes are selected.}
	 		
	 		\cy{Unwaith maen nhw’n barod, cyfunwch y rhain gan ddefnyddio’r eicon merge ar y bar offer neu Ctrl+G.}
	 		\en{Once ready, merge these using the toolbar icon or Ctrl+G.}
	 		\vspace*{\fill}
	 	\end{multicols}
 	
 	\newpage
 	\item \cy{Y cynllun terfynol:}
		 	\en{The final design:}
		 	\begin{center}
		 		\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/model15}
		 	\end{center}
 
	 \item \cy{Peidiwch ag anghofio rhoi enw i’ch prosiect. Nawr chi sydd piau ef i’w newid neu ei ailddylunio fel y mynnwch. Da iawn chi, a gobeithio y cewch chi hwyl yn ffidlan gyda’r dyluniad ac yn gwneud y roced yn un i chi’ch hun.}
	 		\en{Don’t forget to name your project. Now it is yours to alter or redesign as you please. Well done and have fun fiddling with the design and making the rocket your own.}
	 
    \end{enumerate}
\end{document}